# 2時間でできそうな気になるSQL



## なぜやるのか

* 現在ビジネス利用されているうちのXX%がSQLで操作できるRDB(リレーショナルデータベース)
* RDB vs NoSQLという争いについてはシステム仕様によって決めるものであり、著しく不毛



## 今日の目的

* あらかじめ立てておいた練習用データベース「Re:Dash」にアクセスし、SQLの簡単な構文について実際に触ってもらい、できそうだな、という実感を持ってもらう
* SQLの練習環境について
* SQLをビジネス利用する上で学ぶべき全体像
* 筆者の起こした事件から、「実際に仕事で使う上で気を付けること」について、お笑い形式で学んでもらう



## 筆者経験

* コンサル時代に習得した
  * 2010年(社会人1年目):Microsoft Accessにて、GUI操作でのデータベース操作を学ぶ。
    データベースの概念・考え方について学ぶ
  * 2011年(社会人2年目):SAS Enterprise Guideにて、当初はGUI操作でやっていたが、途中から業務上のオーダーが激化し、SQLを触らないといけなくなる
  * 2012年(社会人3年目):持ち帰り仕事が増えるが、データベースや実行環境を自宅から触るわけにはいかないので、テーブル定義書(データベースのカラム構造が書いたドキュメント)を持って帰り、家でSQLを書いて職場で実行する
  * 2014年(脱社会人2年目):Ruby On Railsの学習中にMySQLを立てることになり、RDBに直接SQLを入力することを覚える



## What is SQL?

Wikipediaより

「SQLは、関係データベース管理システム(RDBMS) において、データの操作や定義を行うためのデータベース言語（問い合わせ言語）、ドメイン固有言語である。プログラミングにおいてデータベースへのアクセスのために、他のプログラミング言語と併用される。」



もうすこし嚙み砕くと

* データベースサーバ上で動作する
* データベース上のデータ抽出・操作専用の
* 言語

である、と言える。



Q. MySQLやPostgreSQLってあるけど、あれは言語じゃないの？

A. MySQLやPostgreSQLはリレーショナルデータベース(RDBMS)であり、「SQLを使って操作できるデータベースシステム」だからあの名前がついているのであり、ややこしいですが言語ではありません。



Q.SQLが言語っていうことはiPhoneアプリとかWebアプリとか作れたりするの？

A. データベース操作専用言語なので、作れません。



## Why SQL?

SQLを学ぶメリットとして、以下がある。

* 枯れた技術である
* 世代を問わず技術者が存在している(特に高齢エンジニアと話せる)
* RDBMSのニーズはなくならないので、当分なくならない
* エンジニアの方がやりたくない単純なデータ抽出作業を肩代わりしてあげられる



## 知識の全体像

![](/uploads/12a8045c5d91b8dd989e167fb8ede0a9/knowledge_map.jpg)

+実行環境構築

### 非開発職が覚えておくべき知識の範囲

**DROP、TRUNCATE、ちゃんと勉強して使わないとヤバくない…？**

そう感じたあなた、才能があります。ヤバいものはいったんないことにしましょう。

![](/uploads/ebfd4784d7cc72535489e81560771ca4/knowledge_for_business_analysis.jpg)

+実行環境構築

ということで、覚えておくべき知識をマッピングしました。
詳しくは後述しますが、ビジネス職で使う限りにおいてはSELECT文(コマンド)、加えて余力があればCREATE文の使い方、くらいでいいでしょう。



#### 覚えておくべき知識1.実行環境構築

「データベースに接続し、SQLを実行可能な環境の構築方法」を覚える必要があります。



#### 覚えておくべき知識2.SELECT文の使い方

基本的にはSELECT文でいいです。というかこれ以外は私もネット見ながらやってます。

これができると

* データベースサーバから必要なデータを抜いてくることができる
* 出てきたデータについて、列の取捨選択や集計を施し、必要なデータ形式に整形できる

ができるようになります。



#### 覚えておくべき知識3.SELECT ～ JOINの使い方

最初の山かつ、非開発職が覚えておくべき最後の内容です。

複数のテーブルを対応させ、一つのテーブルにすることができます。

イメージとしてはMicrosoft ExcelのVLOOKUPやPower Query、Microsoft Accessのテーブル結合のようなものとして考えればいいでしょう。

SPSSやSAS、STATAを使っている人は、アレのアレです。(適当)



#### 覚えておくとよさそうな知識 CREATE TABLE XX AS SELECT～文の使い方

CREATE文というよりかはSELECT文の派生として覚えておくといいでしょう。

先ほどまでのSELECT文は結果を画面上に出力するだけでファイル保存のようにディスクには保存しませんでしたが、結果をデータベース内に保管しておきたいときに使います。



#### ※じゃあ、ほかの文は何に使うのか？

* Insert・Update・Delete→Web開発者

  * 用途

    * Webアプリがデータベースに対して実行している「書き込み」コマンド
      いずれも、既存のレコード(データの中の各行)を追加・変更・削除したいときに使う

  * 社内での使われ方

    * データ抽出・分析のために触っている非開発職がこの辺のコマンドを手打ちすることはまずない(権限もない)
    * データベース管理者が障害対応や例外対応をするときには使う

  * 間違えた時の怒られ度:中

    

* SELECTを伴わないCREATE文

  * 用途

    * データベース内に新しいテーブルを作りたいときに使う。

  * 社内での使われ方

    * 大体インフラエンジニアがやる。

  * 間違えた時の怒られ度:低

    

* ALTER

  * 用途
    * データベースの各テーブルについて設定変更をしたいときに使う。システムのデータベース構造にかかわる。例えば
      * 今まで数値で管理してきたIDについて、文字列で管理したい
      * これまではX桁で済む数値を管理してきたが、数値が増えてきたので、桁数を増やせるデータ型にしたい
  * 社内での使われ方
    * 大体それなりの権限を持ったインフラエンジニアの人しか実行できない
  * 間違えた時の怒られ度:高

  

* TRUNCATE、DROP

  * 用途

    * データベースの各テーブルを削除する。
  * 社内での使われ方
  
    * 平時はほとんど使うことがない。障害対応。
    * 本当に偉いインフラ管理者しか触らない。
  * 間違えた時の怒られ度:考えたくない



## 覚えておくべき知識1.実行環境構築

SQLの大きな特徴として「データベースサーバ上で動作する」があるのは前述したとおりですが、これは「SQLが動く環境と、SQLを使って操作するための環境が違う」ということを意味します。具体的には、
![environment](/uploads/ed322dd250ea7f206704c1374e0e9f35/environment.jpg)

* A-1.SQLクライアントをインストールし、操作する
* A-2.SQLでデータベース操作ができるデータ分析ツールで操作する
* B.SQLを実行できるWebアプリケーションを使って操作する
* C.Python等プログラム言語の「データベースコネクタ」「O/Rマッパー」等を使って、SQLを送信する
* D.コマンドラインで直接SQLを送信する

の操作方法がある。



### 0. (ない場合)データベースサーバを立ち上げる

省略。以下等を参照

https://qiita.com/miriwo/items/eb09c065ee9bb7e8fe06



### 1. データベース操作ツールを用意する。

上の5つから好きな方法を選択し、インストールを行う。
単にデータを抽出したいだけならA or B。
慣れてきて、抽出したデータを使ったプログラムを組みたいならC。



### 2. RDBMSサーバーの接続先情報を集める。

だいたい仕事だと「情報システム担当者に触りたいデータベースの接続情報をもらう」という手続きになります。
下記が必要になるので確認してください。

* サーバーアドレス(接続先のIPアドレスもしくはURI)
* ポート番号(デフォルトは3306だが、セキュリティのため変更している会社も多い)
* ログイン情報(ID/Pass)



### 3.接続先情報を入力して、接続する

![image-20211204102555614](C:\Users\hello\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20211204102555614.png)



### 4.SQLクエリを投げる

完了！



## 練習環境・練習問題

* 作成中

* SQL練習問題サイトは結構ある
  * https://tech.pjin.jp/blog/2016/12/05/sql%e7%b7%b4%e7%bf%92%e5%95%8f%e9%a1%8c-%e4%b8%80%e8%a6%a7%e3%81%be%e3%81%a8%e3%82%81/



## ゆくゆくはできるようになるといいこと

* SQL負荷調整
  * 基本的に「行数の減る」工程を先のほうにやっておく
  
  * 処理が複雑になりそうなときは中間テーブルを作る
  
  * うまく動くかわからないけど実験したい、ときは元データを絞って小規模に試す
  
    

## 筆者の失敗談

* FULL JOIN事件
* サーバー負荷かけすぎ事件(数えられないほど)
* 作ったテーブル置きっぱなし事件



## 若者のSQL離れとなぜそれでも覚えておいた方がいいのか

* 最近起こっていること

  * 研究室時代「表形式のデータを整形するなんて、Pandas・Tidyverse(Rのそれっぽいやつ)でできるじゃん！」
    社会人:「Webアプリケーションってなんで動いてるの…？」
  * 実際データ分析するうえで整形・集計という観点ではPandasで全く困らない(@前処理大全)

  * 使い古された知識だし、解説書では全部大文字で書いてある言語なのでなんかダサい(実際は小文字でも動く)



#### ただ、実務上観点・知識上観点で行けばSQLが触れた方がいいことはすごく多い

* SQLはデータベースサーバが仕事するが、PandasやTidyverse(Rのそれっぽいやつ)を使うにはすべてのデータをいったんローカルマシンに読みだすことになる
  →ネットワーク、分析マシンの圧迫
* 実行環境がデータベースサーバーなので、Pythonがインストールできないような環境でも、WebツールやコマンドラインからデータベースサーバにSQLを投げることでデータ抽出業務ができることがある

* Webアプリケーションの裏側の仕組みなので、覚えておくと現代Webアプリケーションの仕組みが理解できる
* 使えないシステムが社内に導入されてしまったときの時短テクに使えることがある
  (データをぶっこ抜く、一斉入力する、一斉変換するetc)
  →SAP、Oracle Business、GLOBIA(富士通)等、主要な基幹システム(ERP)では大体SQLでアクセスできるデータベースサーバが動いている